街に出ると、みんながはしゃいでいる。リオのカーニバル……実際見たことはないけど、そんな感じ。その中を死にそうな顔で走り抜ける自分。もみくちゃにされながら、ドロドロになりながら、ようやく自分の通う大学についてこう呟く。

「研究進めなきゃ」


そこで目が覚めた。ゴールデンウィークの谷間の金曜日、9時半のことだった。

「オーケー、なるほどね」

乾燥した喉から年寄りみたいな声が出る。今日は2限から研究室で検討会がある。自分の研究の進捗状況を発表するわけだ。2限は10時から。家から大学までは30分くらい。

「間に合わないな」

落ち着いてスマホを取り出し、教授に『具合が悪いので今日午後から出ます』とメールを送る。間もなく受理した旨の返信が返ってきて、なんとかなって一安心。

「どったの？」
「あのですね！？」

そこで今回の原因である同居人が部屋を覗いてきたので、思わず怒鳴り返してしまった。

「わ、そんなに怒らないでよ。落ち着いて」
「なんで今日起こしてくれなかったんですか！！」
「いや、だって今日休みだし。私だってさっき起きたし」
「このホワイト会社員め！」
「いえーい」

同居人──奈津美さんは心底楽しそうな顔でダブルピースをして、首を引っ込めた。落ち着きかけた怒りがまた沸き上がってきて、ドスドス音を立てて歩いて奈津美さんに歩み寄ると、彼女はベランダでコーヒーを飲みながら外を眺めていた。
マンションの17階にある部屋からは、街が一望できる。奈津美さんはこの景色が好きで、この部屋に住むことにしたと聞いたことがある。眼下を緑色の電車が走り抜けていった。彼女は、その電車が向かう、ちょっと大きいターミナル駅で働いている。サービス業だから休みは不定期で、しかも公共交通機関だ。ゴールデンウィークなら忙しさは言わずもがななのに、不思議と今日は休みなのだと言う。


そんな奈津美さんに出会ったのは数年前だった。当時私は大学2年生。当時奈津美さんが働いていた駅が大学の最寄りで、改札で何度か奈津美さんを見かけることがあった。定期券の更新も、一度だけ奈津美さんにしてもらったことがある。
ある日、私は携帯──当時はまだガラケーだった──を落としてしまった。心当たりがなかったから、来た道を戻るように、大学、通りの交番、道端と探していって、大学最寄り駅の窓口に辿りついた。当時のことはあまり覚えてないけど、結構青ざめていたらしい。そんな私に、応対してくれたのが奈津美さんだった。

「青い2つ折りのガラケー……何かストラップとかついてます？」
「ハートの模様があるキューブのストラップが」
「あ、コンパニオンキューブのやつですかね」
「それです！Portal知ってるんですか？」
「はい、Portal好きですよ」

お互いゲームが好きだったのは、運命だったと思う。
そのまま勢いで連絡先を交換して、時々会うようになった。当時はまだ学部生で、講義をサボってもさほど影響がなかったから、奈津美さんの不定期な休みに私が合わせる形で、二人でゲームをして遊ぶことが多かった。熱中しすぎて終電がなくなって、そのまま泊めてもらったりもした。
それが続いて、いよいよ私が研究室に配属されると、私は研究に縛られてしまい、奈津美さんと会えるのも改札でだけになってしまった。研究の進捗が芳しくなくなってくると、帰る時間も遅くなって、駅に着く頃には奈津美さんがいない、なんてこともあった。
リアルで会えなくなると何故かネット上のやり取りも減るのが不思議なところで、折角機種変更したスマホに奈津美さんからメッセージは届かなくなり、私から奈津美さんに送ることもなくなった。
そんな感じの関係が数ヶ月続いて、卒業論文をまとめる時期に入った頃、久しぶりに奈津美さんからメッセージが届いた。

『会いたいな』

たった5文字のそれに、例えようのない気持ちがこもっているようで、私は即座に返信した。

『20:13の電車に間に合うように行きます。待っててくれますか』

その日のタスクを無理やり切り上げて、駅へ急ぐと、奈津美さんが改札で私を待っていた。窓口の中ではなく、外で。

「久しぶりだね」
「そうですね」
「もう遅いけど……私の家で、いいよね」
「そのつもりでした」

最初からそのつもりだった。20:13発の電車は、奈津美さんの自宅へ向かう方面だから。
数ヶ月ぶりの対面だというのに、お互い言葉は少なく、あっという間に奈津美さんの自宅に到着していた。久しぶりの奈津美さんの自宅の空気に、懐かしさを感じながら玄関をあがると、振り向いた奈津美さんにぎゅっと抱き締められた。関係を持ってから数年、奈津美さんとの初めての身体的接触だったけど、不思議と戸惑いはなかった。
私の胸に顔を埋めて──埋めるほど胸ないけど──奈津美さんは泣いていた。初めて見る涙だった。

「ごめんね」
「いえ、全然」
「寂しかった」
「そうですね。この数ヶ月、全くやり取りしてなかったので」
「別れよっか」

突然別れを切り出されて、そこで初めて戸惑いを感じた。奈津美さんの目は真剣だった。

「配属が変わるの。そんなに遠くないけど……でも、今みたいに簡単に会えるところじゃないと思う。瑠璃子だって、今忙しいだろうし。これから、もっと忙しくなるだろうし。私も、引っ越すことにしたから」
「どのくらいの距離ですか」
「今の駅から30分くらい」
「なるほど、じゃあ問題ないです」
「は？問題大アリだよ！今の瑠璃子の実家より、大学から遠いんだよ」
「修士から、私も一人暮らししようと思ってたので。ある程度自由にはなりますし」
「一人暮らしって、大学の近くに住むんでしょ？電車使わなくなるじゃん」
「で、それなんですけど……。その、奈津美さん、引っ越すんですよね？嫌でなければ、家賃半分出すので」
「待って、一緒に住むとか言う気？だから実家より遠いんだって……」
「距離じゃないんです。その……私も、結構寂しかったので」
「……瑠璃子、馬鹿じゃないの！？私と一緒にいたところで、瑠璃子の研究にはマイナスしかないんだよ！私のことなんか忘れて、研究に専念して──」

今度は私から奈津美さんを抱き締める。そのまま、反論を続ける唇を自分の胸に押し付けて、塞いだ。

「──奈津美さんといると、研究、捗るんで」
「馬鹿……」

お互いの趣味から始まった関係は、いつの間にか自分の中で大きくなりすぎていたらしい、ということを、その時に再認識した。例えるなら、協力プレイでなければ、まともにゲームを進められないほどに。
その後私はめでたく院進し、奈津美さんが引っ越すのに合わせて私も一人暮らし、もとい二人暮らしを始めて、今に至る。今まで暮らしていた実家よりも大学からは遠くなってしまったけど、部屋は広いし、何より好きな人と暮らせるから問題ない。ちなみに、結局家賃は1割だけを払うことになった。「学生の身に負担かけさせたくないから」と言う奈津美さんと、「それでも少しは払わせて」とごねる私の落とし所が1割だった感じ。


……話を戻そう。
そんなわけで修士1年の私と社会人何年目かの奈津美さんが二人で暮らしているわけだけど、基本的に私より奈津美さんの方が家を出るのが早い。そこで、奈津美さんには起きた時に私を起こしてもらうように頼んでいる。もちろん目覚ましはかけてるけど、保険として。ところが今日は、休みの奈津美さんがいつも通りの時間に起きて、目覚ましを消して二度寝に入り、再び起きた時に私を起こさずそのままくつろいでいたらしい。人災じゃん！
目覚ましに限らず、奈津美さんの行動で私が何かしらの被害を被るってことは何度かあったけど、研究生活に直結するような件は同居を始めてから初だ。なので私はいつもより怒っている。

「ごめんごめん。だってほら、二度寝を目覚ましに邪魔されるの嫌じゃん」
「だったら最初に起きたタイミングで起こしてくださいよ」

コーヒーを飲み終えてリビングに戻る奈津美さんを追いかけながら問い詰めると、ソファーに座って、「ここに座れ」とも言いたげな手振りをする。素直にそれに従うと、私と入れ替わるように立ち上がって、私にコーヒーを差し出してきた。私はそれも素直に受け取って、2杯目を持ってきた奈津美さんと、ソファーに並んで座る格好になった。

「まあ、その。起こさなかった件については悪いと思ってるけど。瑠璃子、急がなくていいの？」
「急ぐって、だってもう午前休のメール送っちゃいましたし」
「それについては怒られなかったんだ？」
「報告は来週でいいと言われました」
「じゃあいいじゃん。もう怒ることないよ」
「……あっ」

言われてみればそうだ。そもそも私は出るべき検討会に遅れることになったから奈津美さんを責めていたわけで、午前休が通った今、その意味もなくなって……？

「いや、それはそうですけど！起こしてくれなかったことがそれでチャラってわけじゃないですからね」
「うーむ、そうか」
「そうかじゃないですよ」
「コーヒー飲んでくつろいでる格好で言っても説得力ないけどね」
「うっ」
「それにね、瑠璃子の寝顔がかわいかったから」
「はあ！？」

マグカップの中の黒い水面がちゃぷんと跳ねる。急に立ち上がった私を見上げて、奈津美さんは少しびっくりしているようだった。
いつもこうだ。適当な論理ではぐらかして、丸め込んで、最終的には「瑠璃子がかわいいから」とか「瑠璃子といるのが楽しいから」とか、そういうので締めて。私がそういうことを言われ慣れてない──理系の悲しき性なのかな──のを知ってか知らずかは知らないけれど、その度私は言いたいことが言えなくなって、結局奈津美さんにいいようにされてしまうのだった。
だけど今日はそうはいかない。私だって大学院生だぞ。PDCAサイクルを駆使して、過去から学んだ結果を活かして、今日という今日は言わせてもらう。

「奈津美さん、私がその手に弱いのを知ってるのかどうかはともかく、何か揉めるたびにそうやって私がかわいいとかなんとか言って、適当に話を切り上げるのはよくないですよ。確かに今回はどうにかなりましたけど、寝顔がかわいいからセーフという理論は」
「そっか、そうだよね。ごめん。やっぱり、私みたいな奴と一緒に暮らしてたら、研究上手くいかないよ」
「いや、そういうことじゃ」
「今までだって、私のせいで瑠璃子に迷惑かけるようなこと、何回かあったでしょ？瑠璃子はしっかりしてるから、一人でも大丈夫だよ」
「あの……」
「別に、私たちの関係が壊れちゃうわけじゃないよ。だけど、やっぱり別の場所で暮らした方が、瑠璃子のために」
「待ってください！」
「……瑠璃子」
「その……目覚ましがないといつまでも寝ちゃうような私にも非があるので。なので、これからも一緒に」

いつの間にか、私が奈津美さんに縋るような体勢になっていることに気付く。奈津美さんの言ったことが本気なのかどうかは分からないけど、知らないうちに私は涙目になっていて、奈津美さんは優しく私を撫でてくれていた。

「瑠璃子」
「……なんですか」
「あんた、ほんとどうしようもないよね」
「言わないでください、自分でも分かってるんで」

ほんと、どうしようもない人間だと思う。奈津美さんと付き合い始めて、いつの間にか、私は奈津美さんに強く依存するようになっていた。一緒に住みたいと言ったのも、奈津美さんを手放したくなかったからだし、奈津美さんがいない世界を考えると、怖くなってきてしまう。
ただでさえ女子の少ない理系学部で、その上情報工学なんていう女子のエッセンスすらないような専攻を選んでしまった私は、正直、学科の中で浮いた存在になっていた。女子というアドバンテージを活かして、自分からアプローチをしていけば、いくらでも交友関係を広げられたのかもしれないけど、当時の私にはそうする気持ちがなくて、気付くとどのグループにも属さない人間になってしまっていた。学科で回る過去問も入手できず、全部自分で勉強してテストに臨んだ。成人になっても、ほとんど友達はいなかったから、飲み会に行くこともなかった。
そんな時、奈津美さんに出会った。同性で、共通の趣味を持っている。それだけで、当時の私にはかけがえのない存在だった。奈津美さんとの関係が深くなっていって、次第に好意を抱くようになった。大学からの距離が遠くなるのも厭わずに、奈津美さんと暮らすことを選んだ。だから……私はもう、どうしようもない。いくら奈津美さんに振り回されようが、迷惑をかけられようが、いくら奈津美さんに怒っても、最後は私が折れてしまう。それくらい、私は奈津美さんを愛している。

「瑠璃子、午前休なんだっけ。じゃあ家はいつ出る？」
「12時くらいですかね」
「じゃあ、あと2時間くらいあるね」
「はい」

そう言うと、奈津美さんはソファに横たわるように体を動かす。自然と、その上に覆いかぶさるような体勢になった。

「眠くなってきちゃった」
「コーヒー飲んだのに、ですか？」
「うん。瑠璃子は？」
「……眠いかも」
「じゃあ、三度寝しようかな」
「起こしてくださいね？」
「大丈夫だよ、今度こそ」

唇を合わせて、コーヒーの香りを愉しんだあと、狭いソファの上、添うように二人で横たわる。やがて眠気が訪れて、目の前に見える、愛する人の綺麗な寝顔がぼやけて、私は夢の世界へと落ちていくのだった。